\chapter{Mikrofrontend}
\section{Wstęp}
Mikroserwisy zyskują coraz większą popularność. Rozwiązują gros problemów, dotyczących głównie utrzymania kodu i komunikacji. Rozproszone systemy pomimo wielu zalet, posiadają jednak wiele dodatkowych elementów technicznych i pomimo prostoty każdego z elementów, ich komunikacja i struktura całości systemu staje się bardzo skomplikowana. Rysunek \ref{fig:netflix-microservices-diagram} przedstawiający jeden z takich systemów daje wyobrażenie na temat jego stopnia.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial3/netflix-microservices-diagram}
	\caption{Poglądowy schemat systemu firmy Netflix oparty o mikroserwisy}
	\source{https://www.zdnet.com/article/to-be-a-microservice-how-smaller-parts-of-bigger-applications-could-remake-it/}
	\label{fig:netflix-microservices-diagram}
\end{figure}

Dlatego też pochopna decyzja na początku projektu może być przyczyną jego niepowodzenia. Jak ustalono wcześniej (\ref{lbl:podsumowanie-arch}) niewiele zmieniło się w podejściu do wytwarzania warstwy prezentacji, która często staje się punktem krytycznym takiego systemu. Opisywane w tym rozdziale mikrofrontendy są odpowiedzią na ten problem polegającą na zaszczepieniu technik znanych z mikroserwisów.

\section{Zasada działania i struktura aplikacji}
\subsection{Struktura systemu}
Można jednak zauważyć, iż mikrofrontendy są pewnego rodzaju powrotem do monolitu, ponieważ opierają się na dostarczeniu części logiki biznesowej w postaci mikroserwisów wraz z komponentami graficznymi zdolnymi je wyświetlić i obsłużyć.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial3/microservices-vs-microfrontends}
	\caption{Poglądowy schemat porównawczy architektury mikroserwisów, oraz mikrofrontendów}
	\label{fig:microservices-vs-microfrontends}
\end{figure}

Jednak główna warstwa frontendowa nadal jest potrzebna. Porównując schemat obu podejść (Rys. \ref{fig:microservices-vs-microfrontends}) nie trudno zauważyć, że pozbyto się jednego z elementów. Mowa o warstwie agregacji pomiędzy backendem, a frontendem.

Komponenty widoku są małymi aplikacjami obsługiwanymi przez przeglądarkę, posiadające implementację zdolną korzystać ze stworzonych przez dany mikroserwis końcówek API. Agregacja dotyczy więc pobrania tych aplikacji i odpowiedniego skonfigurowania już po stronie przeglądarki użytkownika.

Część backendowa, poza komponentami udostępnia jedynie API tak, jak przy standardowym podejściu do mikroserwisów. Jest to zaleta, ponieważ przy migracji do tego typu rozwiązania nie należy wprowadzać w tym elemencie żadnych zmian. 

Kompletnie innego podejścia wymaga natomiast warstwa prezentacji, ponieważ każdy komponent jest odseparowany od zależności. Z drugiej strony, jeśli zadbano o odpowiednią strukturę aplikacji i oparta jest ona o jeden z systemów zdarzeniowych, podejście to powinno dać się zaimplementować stosunkowo prosto.

\subsection{Zasada działania}
Zasada działania mikrofrontendów jest stosunkowo skomplikowana. 
Większość odbywa się podobnie jak w przypadku tradycyjnej aplikacji SPA ( \ref{lbl:spa})), jednak po pobraniu aplikacji wykonywany jest dodatkowy etap. Inicjalna aplikacja posiada zaszytą w sobie konfigurację, dzięki której jest świadoma wszystkich serwisów i wie skąd pobrać oraz jak skonfigurować wymagane komponenty (Rys.\ref{fig:inicjalizacjamf}).
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial3/inicjalizacjaMF}
	\caption{Komunikacja w przypadku aplikacji opartej o mikrofrontendy}
	\label{fig:inicjalizacjamf}
\end{figure}

Dostarczenie konfiguracji to największa trudność tego podejścia. Kolejne etapy przebiegają już prawie tak samo z tym, że każdy z komponentów samodzielnie i niezależnie pobiera potrzebne mu dane bezpośrednio ze swojego mikroserwisu.

Fragmenty te są silnie odseparowane, jednak często zachodzi potrzeba komunikacji pomiędzy nimi. Można w tym celu wykorzystać tzw. szynę zdarzeń. Pozwala ona na prowadzenie dość luźnej komunikacji, w której strony nie muszą nic wiedzieć o sobie. 

Mechanizm ten bardzo przypomina opisywany już w przypadku backendu mikroserwisów rodzaju ,,message broker'' ( \ref{lbl:mikro-backend} ). Wypracowane dobre praktyki można z powodzeniem zastosować i w tym miejscu. Przykładowo wybranie artykułu z komponentu zawierającego listę może zostać zrealizowane w sposób przedstawiony na rysunku \ref{fig:eventbus}. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Rozdzial3/EventBus}
	\caption{Przykład komunikacji zdarzeniowej pomiędzy komponentami}
	\label{fig:eventbus}
\end{figure}
Po kliknięciu  odpowiedniej pozycji na szynę zdarzeń przekazywane jest zdarzenie o konkretnej nazwie ,,wybrano artykuł'' z jego identyfikatorem, na który subskrybuje się warstwa agregacyjna oznaczona na czerwono. 
Następnie wie ona, którego komponentu użyć w takiej sytuacji i inicjuje jego działanie. Element wyświetlający cały artykuł po otrzymaniu identyfikatora, pobiera go z serwera, a następnie renderuje. Po zakończonej pracy publikuje zdarzenie informujące, że operacja została już zakończona. W ten sposób warstwa agregacyjna jest w stanie obsłużyć np. pasek postępu ładowania.

Technologia, która stoi za łatwym udostępnianiem to HTML5, w skład którego wchodzą ,,CustomElements''\cite{customelements}, jednak większość osób zna je pod nazwą ,,WebComponents''i właśnie ta nazwa używana będzie w dalszej części pracy.

Webcomponenty specyfikowane są w plikach JavaScript, a wiele frameworków frontendowych tj. ,,Angular'' posiada już strukturę, która znacznie je przypomina. Wygenerowanie webcomponentów z komponentów aplikacji stworzonej w ,,Angular'' nie stanowi więc większego problemu. Po zaimportowaniu przygotowanych plików można ich użyć na dowolnej stronie poprzez nazwę tagu HTML. Daje to dodatkową możliwość, jeśli np. serwis zajmujący się prognozowaniem pogody udostępnił specjalny webcomponent, każda strona, która chciałaby go wyświetlić mogłaby to zrobić bez konieczności dodawania jakiejkolwiek implementacji. Wystarczy, że zawarłaby definicję pliku JavaScript, oraz użyła odpowiedniego tagu.

\section{Porównanie implementacji mikrofrontendowej i monolitycznej}
W ramach pracy przygotowano aplikacje referencyjne - dwa mikroserwisy zarządzające użytkownikami i artykułami oraz dwie implementacje warstwy prezentacji - mikrofrontendowej i monolitycznej. Porównanie ich oraz przytoczenie obserwacji wykonanych podczas implementacji powinno dać pewien obraz na temat użyteczności proponowanego podejścia.
Efekt końcowy w obu przypadkach jest identyczny, gdyż zostały użyte te same style i bardzo zbliżona struktura dokumentu HTML.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial3/stenografisto-landingpage}
	\caption{Strona główna aplikacji referencyjnej}
	\label{fig:stenografisto-landingpage}
\end{figure}
\subsection{Nawigacja z przekazywaniem parametrów w monolitycznej implementacji widoku}
Implementację rozpoczęto od widoku monolitycznego we frameworku VueJS z zamiarem migracji do architektury mikrofrontendów. Zamiar ten był bardzo ważny, ponieważ od początku stosowano szynę zdarzeń w aplikacji lub tzw. router nawigacyjny by komponenty wewnętrzne miały jak najmniej zależności. Przykład wybrania artykułu z listy (Rys. \ref{fig:eventbus})) zaimplementowano w następujący sposób:

\begin{lstlisting}[caption={Przykład wyboru artykułu z listy w przypadku monolitycznego widoku.},captionpos=b,label={lst:articlePush}]
methods:{
    select : (el) => {      
        window.router.push({ name: 'article', params: { articleId: el.articleId } });
    }
}
\end{lstlisting}

Router przyjmuje tutaj swojego rodzaju zdarzenie o nazwie ,,article'' oraz parametr ,,articleId'' zawierający identyfikator wybranego artykułu. Poprzez konwencję mechanizm jest w stanie nawigować użytkownika do odpowiedniego widoku, wszystko za sprawą odpowiedniej definicji:

\begin{lstlisting}[caption={Fragment konfiguracji routera VueJS nawigujący do odpowiedniej podstrony na podstawie zdarzenia},captionpos=b,label={lst:articleDetailsRouter}]
	...
{
	path: '/article/:articleId',
	name: 'article',
	component: ArticleDetails
},
	...
\end{lstlisting}

Linia nr 6 wskazuje, który komponent ma zostać użyty do wyrenderowania artykułu. W przykładzie jest to komponent o nazwie ,,ArticleDetails'', który po inicjalizacji wykonuje metodę ,,create'' pobierając przy tym dane z backendu inicjalizując odpowiednie właściwości.


\begin{lstlisting}[caption={Metoda pobierająca artykuł z backendu i inicjalizująca właściwości komponentu},captionpos=b,label={lst:articleDetailsRouter}]
created() {
	this.article = service.getArticle(
	this.$route.params.articleId
	).data.article;
}
\end{lstlisting}

Po tej operacji komponent jest gotowy do wyrenderowania. Jedynym punktem styku pomiędzy tymi komponentami był router, który uczestniczył w przesyłaniu informacji o identyfikatorze. Całość przebiega bardzo płynnie i daje satysfakcjonujący efekt użytkownikowi. 

Konfiguracja aplikacji również była nieskomplikowana, ponieważ dzięki warstwie agregacyjnej (BFF) wystarczyło podać jeden adres punktu dostępowego.

Jako, że pracowano cały czas w obrębie jednej bazy kodowej, implementacja zajęła mało czasu i była nieskomplikowana. 

\subsection{Nawigacja z przekazywaniem parametrów w mikrfrontendowej implementacji widoku}

Dzięki zastosowaniu routera migracja z wcześniej opisywanej implementacji na rozproszoną nie stanowiła większego problemu. Jednakże istotną zmianą, która zaszła jest wykorzystanie dodatkowego frameworka Angular, przez udostępniane webcomponenty zmieniające nieco podejście do problemu. Warstwa agregacyjna implementowana jest w VueJS, tak aby wykorzystać część stworzonej wcześniej implementacji.

Decyzja o wykorzystaniu Angular podyktowana była sprawdzeniem ciekawej właściwości tego podejścia. Otóż różne zespoły dostarczając komponenty widoku do warstwy agregacyjnej ograniczone są jedynie do wykorzystywania narzędzi wspierających webcomponenty. Nie jest to jednak problem, ponieważ niemal każde rozwijane obecnie narzędzie posiada takie wsparcie. Użycie wielu frameworków na jednej stronie było do tej pory niemożliwe.

Element, który należało wprowadzić to szyna zdarzeń niezależna od wykorzystywanego narzędzia. W tym wypadku skorzystano z prostej implementacji ,,eventbusjs''\footnote{Dokumentacja dostępna na stronie \url{https://www.npmjs.com/package/eventbusjs}}, która w zupełności wystarczyła do osiągnięcia celu. Niejasnym elementem była konieczność ustalenia przez konwencję dla wszystkich komponentów i warstwy agregacyjnej na jej istnienie w aplikacji w kontekście globalnym. Jego konfiguracje obsługuje warstwa agregacyjna:

\begin{lstlisting}[caption={Konfiguracja szyny zdarzeń na warstwie agregacyjnej widoku},captionpos=b,label={lst:eventbusconf}]
import EventBus from 'eventbusjs';
 function configureBus() {
	window.EventBus = EventBus;
}
configureBus();
\end{lstlisting}

Dzięki temu zabiegowi umożliwiono komunikację zdarzeniową przedstawioną na rysunku \ref{fig:eventbus}, a komponent listy artykułów jest w stanie wykonać akcję powiadamiania o wybraniu artykułu:

\begin{lstlisting}[caption={Wysłanie zdarzenia o wybraniu artykułu przez komponent listy},captionpos=b,label={lst:eventbusconf}]

onSelect(selected: ListedArticle) {
  console.log("article selected=" + selected.articleId);
  if (!(<any>window).EventBus) {
    console.log("no event bus registered");
    return;
  }
  (<any>window).EventBus.dispatch("articleSelected", selected);
}
\end{lstlisting}
W linii nr 8 publikowane jest zdarzenie o nazwie ,,articleSelected'' oraz przesyłany jest cały obiekt listy. Odpowiedzialność komponentu udostępnianego za dalsze przetwarzanie sygnału kończy się w tym momencie, ponieważ za nawigację odpowiada warstwa agregacyjna, która subskrybuje się na niego:

\begin{lstlisting}[caption={Subskrybcja na zdarzenie wyboru artykułu},captionpos=b,label={lst:eventbussub}]
function articleSelectedListener() {
  window.EventBus.addEventListener("articleSelected", (e) => {
    var selectedId = e.target.articleId;
    router.push({ name: 'article', params: { articleId: selectedId } });
  }, this);
}
\end{lstlisting}

Po otrzymaniu go, wyłuskane dane można wykorzystać do dalszej obsługi. Podobnie jak w przypadku monolitycznej aplikacji wykorzystywany jest do tego router wbudowany w VueJS przekazując mu parametr ,,articleId''.

Wykorzystanie routera odbywa się w taki sam sposób w linii 4 (Listing \ref{lst:eventbussub}), za sprawą zabiegu polegającego na tworzeniu komponentu VueJS dla każdego obsługiwanego webcomponentu. Jest to jedynie definicja, jednak dzięki temu upraszcza się nawigacja, tworzona jest struktura mówiąca o obsługiwanych elementach oraz w przypadku wykonywania związanych z nią dodatkowych czynności są one odseparowane. 

\begin{lstlisting}[caption={Definicja komponentu VueJS opakowującego webcomponent},captionpos=b,label={lst:vuewebcomp}]
<template>
  <div>  
    <article-details v-bind:id-article='articleId'></article-details>  
  </div>
</template>

<script>
  export default {
    name: "ArticleDetailsComponent",
    data() {
    return {
      articleId : this.$route.params.articleId
      };
    }
  };
</script>
\end{lstlisting}

W linii nr 3 (Listing \ref{lst:vuewebcomp}) wykorzystany jest webcomponent pobrany z mikroserwisu. Jednak, aby wyświetlał interesujący użytkownika artykuł należy przekazać jego identyfikator, który pobrany zostaje z routera. Jedynym więc zadaniem sztucznego komponentu opakowującego jest przekazanie go.

We wnętrzu webcomponentu wyświetlającego treść artykułu, wykonywana jest inicjalizacja oraz pobranie odpowiednich danych z serwera:
\begin{lstlisting}[caption={Definicja komponentu VueJS opakowującego webcomponent},captionpos=b,label={lst:webcompinide}]
     var dataObservable = this.service.getArticle(this.articleId);
     dataObservable.catch((e)=>{
	  if(e.status == 404){
         (<any>window).EventBus.dispatch("article-details_articleNotFound");
	  } })

      dataObservable.then((data: any) => {
        var articleResponse = data.data.article;
        this.articleDataLoad(articleResponse);
        (<any>window).EventBus.dispatch("article-details_done");
    });
\end{lstlisting}

Zaimplementowano też kilka dodatkowych zdarzeń, jak ,,article-details\_articleNotFound'' informujące o nieznalezieniu danego artykułu w bazie danych. Z kolei w przypadku pomyślnego załadowania artykułu publikowana jest odpowiednia informacja, przydatna dla warstwy agregacyjnej, która (choć nie w tym przypadku) wyświetlać może pasek postępu.

Po wykonaniu tych wszystkich czynności widać efekt w postaci wygenerowanego artykułu (Rys. \ref{fig:stenografisto-articleee})
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial3/stenografisto-articleee}
	\caption{Widok wyświetlający artykuł oraz tekst w testowej aplikacji}
	\label{fig:stenografisto-articleee}
\end{figure}

Migracja tej funkcjonalności do wersji rozproszonej nie stanowi większego problemu. Zależnie od wybranego frameworka proces ten może się jednak różnić. 

Samo generowanie webcomponentów w aplikacji Angular wymaga też kilku dodatkowych czynności. 
W celu stworzenia ich deklaracji należało dodać do pliku \textit{,,app.module.ts''} ich definicje:
\begin{lstlisting}[caption={Deklaracja webcomponentów w Angular},captionpos=b,label={lst:angularComponentDef}]
ngDoBootstrap() {
  const articleListComponent = createCustomElement(ArticleListComponent, 
  		{ injector: this.injector });
  const articleDetailsComponent = createCustomElement(ArticleDetailsComponent, 
  		{ injector: this.injector });
  const createArticleComponent = createCustomElement(CreateArticleComponent, 
  		{ injector: this.injector });
  const editArticleComponent = createCustomElement(EditArticleComponent, 
  		{ injector: this.injector });

  customElements.define('article-list', articleListComponent);
  customElements.define('article-details', articleDetailsComponent);
  customElements.define('create-article', createArticleComponent);
  customElements.define('edit-article', editArticleComponent);
}
\end{lstlisting}

W liniach 11-14 (Listing \ref{lst:angularComponentDef}) przypisano utworzone komponenty do konkretnych nazw. Przykładowo nazwa ,,article-details'' została już użyta w listingu \ref{lst:vuewebcomp}.

Kolejną kwestią jest też wygenerowanie końcowej paczki udostępnianej przez serwer oraz umieszczenie jej na serwerze. Domyślne narzędzia do budowania frameworku Angular nie są w stanie stworzyć użytecznego pojedynczego artefaktu. Tworzą one trzy pliki: ,,runtime.js'', ,,polyfills.js'', oraz ,,main.js''.  Aby uzyskać interesujący efekt posłużono się następującym skryptem budującym:
\begin{lstlisting}[caption={Skrypt budujący pojedyńczy artefakt z wynikowych komponentów Angular},captionpos=b,label={lst:componentsBuildScript}]
const fs = require('fs-extra');
const concat = require('concat');

(async function build() {
  const files = [
    './dist/articles/runtime.js',
    './dist/articles/polyfills.js',
    './dist/articles/main.js'
  ]

  await fs.ensureDir('elements');
  await concat(files,'elements/article-components.js')
})()
\end{lstlisting}
Aby go uruchomić, wykorzystano narzędzie ,,npm'' przygotowując specjalne polecenie o nazwie ,,elements'', którego deklaracja zawarta jest w pliku ,,package.json'' w sekcji ,,scripts'':
\begin{lstlisting}[caption={Definicja polecenia ,,elements'' tworzącego paczkę webcomponentów gotowych do użycia},captionpos=b,label={lst:elementsRun}]
    "elements": "ng build --prod --output-hashing=none  && node ./build-script.js"
\end{lstlisting}

W wyniku wykonania tego polecenia otrzymano jeden plik JavaScript w katalogu ,,elements'' o nazwie ,,article-components.js''. Pomimo gotowej implementacji, nie można jej jednak przetestować, co jest dużą trudnością. Tak naprawdę końcowy efekt można sprawdzić dopiero po integracji po stronie warstwy agregacji. W czasie implementacji webcomponentów, posługiwano się specjalnie przygotowaną statyczną stroną, do której były one importowane. Co ciekawe, nie były one do końca miarodajne, gdyż po integracji z właściwą warstwą agregacji wynikały pewne błędy związane z odświeżaniem komponentów i ich inicjalizacji związane z zachowaniem samego frameworku VueJS.

Kolejną niedogodnością może być współdzielenie arkuszy stylów CSS. Webcomponenty zazwyczaj używają tzw. ,,ShadowDOM''\cite{shadowdom}. Mechanizm ten jest niemalże konieczny do użycia, by dany komponent nie był zależny od stylizacji globalnej. Jego działanie polega na ukrywaniu części struktury HTML przed otaczającymi ją stylami, a dopiero zawarcie dodatkowych styli wewnątrz pozwala nadać wyglądu stronie. Tak więc jest to pod tym kątem zaleta, jednak problematyczne może być utrzymanie spójności wyglądu w mikrofrontendowej aplikacji. Można temu zaradzić linkując style do wewnątrz komponentu, jednak jest to silna zależność i znacznie ograniczamy wprowadzanie w niej zmian.

\subsection{Autentykacja i autoryzacja}

Autentykacja i autoryzacja odgrywają ważną rolę w działaniu każdej aplikacji. Na szczęście powstłaa cała grupg protokołów gotowych do użycia i możliwych do zastosowania w rozproszonej architekturze. W przypadku mikrofrontendów sytuacja wygląda bardzo podobnie, jednak trudność może sprawiać dostęp przez wiele komponentów do danych. Podobnie do sytuacji z szyną zdarzeń i tutaj można posłużyć się konwencją, pozwalającą na spójny dostęp do sesji i informacji o użytkowniku.

W testowych aplikacjach posłużono się protokołem przypominającym OAuth2, jednak znacznie uproszczonym.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Rozdzial3/stenofrafistoauth}
	\caption{Autoryzacja do serwera w testowej aplikacji}
	\label{fig:stenofrafistoauth}
\end{figure}

W kolejnych żądaniach aplikacja posługuje się już jedynie tokenem przesyłanym w nagłówku ,,Authorization'', na podstawie którego serwer weryfikuje tożsamość użytkownika i dostęp do zasobu. Istnieje też możliwość pobrania informacji o użytkowniku, by przykładowo wyświetlić jego imię z wiadomością powitalną.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Rozdzial3/welcome-steno.png}
	\caption{Przykładowe wykorzystanie danych dostępnych poprzez odpowiednie wykorzystanie tokenu autoryzacyjnego}
	\label{fig:welcome-steno}
\end{figure}

Token ten jest wysyłany do każdego z mikroserwisów dostępnych w obrębie systemów, minusem tego rozwiązania jest fakt implementacji jego obsługi. Często jednak korzysta się ze strefy zdemilitaryzowanej, w której umieszcza się tzw. ,,proxy'' nie posiadające żadnej logiki, a odpowiadające za kontrolę ruchu i cache. Proxy może pełnić funkcję bramki, która po otrzymaniu żądania z tokenem, wykona odpowiednie zapytanie do serwera autoryzacyjnego pobierając dane o użytkowniku i prześle je dalej. Dzięki temu implementacja powstaje tylko raz.

Token ten jednak musi być gdzieś przechowywany. W przykładnie posłużono się niebezpieczną metodą, gdyż token jest przechowywany w lokalnej pamięci.

\begin{lstlisting}[caption={Zbiór metod pozwalających zarządzać danymi autoryzacyjnymi},captionpos=b,label={lst:componentsBuildScript}]
const TOKEN_PARAM = 'gkhsiuyae984yiuhvisyfoa8ufvri8ya9nryv9';

export function authorize(data) {    
	localStorage.setItem(TOKEN_PARAM, data);
	verifyAuth();    
}

export function readToken() {
	return localStorage.getItem(TOKEN_PARAM);
}
\end{lstlisting}

Zamiast tego można wykorzystać np. mechanizm ,,secure cookie'', jednak pamięć lokalna do celów testowych jest wystarczająca.

Metody te są dostępne globalnie, nawet z poziomu webcomponentów dzięki odwołaniu się do obiektu window. Taki zabieg ma na celu otrzymanie spójności oraz łatwości w ewentualnej podmianie całego rozwiązania, ponieważ odbyć to się może bez konieczności wprowadzania zmian u wszystkich klientów metody.


\begin{lstlisting}[caption={Przykład wykorzystania udostępnionej metody odczytującej token autoryzacyjny},captionpos=b,label={lst:componentsBuildScript}, escapechar=$]
delete(id: string): any {
  var observable = this.http.delete(this.address + "/articles/" + id, this.prepareHeaders());
  return observable.toPromise().catch(this.onUnauthorized);
}

private prepareHeaders() {
 $\colorbox{light-gray}{var token = (<any>window).readToken();}$
  return {
    headers: new HttpHeaders({
      'Content-Type': 'application/json',
      Authorization:  token  ? token : ''
    })}
}
\end{lstlisting}

\section{Wsparcie przez przeglądarki}
Problemem, z którym ciągle trzeba się mierzyć przy tworzeniu stron internetowych jest ich kompatybilność. Obecnie na rynku funkcjonują dziesiątki przeglądarek internetowych, dodatkowo mają one różne wersje, a użytkownicy nie zawsze je aktualizują do tych najnowszych. 

Oprócz tradycyjnych przeglądarek istnieją też te mobilne, rządzące się swoimi prawami i mające do dyspozycji o wiele mniejsze wyświetlacze od komputerów. Nie lada wyzwaniem jest więc zadbanie o ich czytelność i zbudowanie odpowiedniej architektury informacji.

Głównym i najbardziej problematycznym elementem mikrofrontendów są webcomponenty, które mają dość zróżnicowane wsparcie przez przeglądarki.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial3/webcomponents-support}
	\caption{Wsparcie webcomponentów przez przeglądarki internetowe}
	\label{fig:webcomponents-support}
	\source{\url{https://caniuse.com}}
\end{figure}

Z testów prowadzonych przez \url{https://caniuse.com} wynika, że takie wsparcie posiadają jedynie najpopularniejsze przeglądarki tj. Chrome, Firefox oraz ich wersje na platformę Android. Gorzej wygląda sytuacja z równie dość popularną przeglądarką Safari wykorzystywaną przez urządzenia z systemami OSX oraz iOS, ponieważ ich obsługa nie jest do końca stabilna.

Aby mieć wyobrażenie na temat ilości obsługiwanych użytkowników należy wziąć pod uwagę popularność danych przeglądarek.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial3/browser-market.png}
	\caption{Popularność przeglądarek internetowych}
	\label{fig:browsers-market}
	\source{\url{http://gs.statcounter.com}}
\end{figure}

Z wykresu wynika, że wspierane przeglądarki obejmują ponad $80\%$ rynku. Jednak $20\%$ użytkowników nie mogłoby skorzystać z serwisu wykorzystującego webcomponenty, a co za tym idzie - mikrofrontendy.

Jest jednak sposób, aby obsłużyć pozostałych klientów, a jest nim użycie tzw. ,,polyfill''. Polyfill to nazwa dla kodu napisanego zazwyczaj w języku JavaScript, który potrafi dodać implementację potrzebnego mechanizmu do przeglądarki. Pamiętając o dodaniu odpowiednich polyfilli można bezproblemowo wykorzystywać najnowsze funkcjonalności języków i standardów. 

Po dodaniu mechanizmu odpowiedzialnego za obsługę webcomponentów\footnote{Oficjalna dokumentacja rozwiązania: \url{https://www.webcomponents.org/polyfills}}, strona powinna być dobrze wyświetlana bez względu na przeglądarkę. W ramach testu użyto przeglądarki Microsoft Edge 9, która zgodnie z rysunkiem \ref{fig:webcomponents-support} nie powinna wyświetlać poprawnie strony.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial3/edge-browser.png}
	\caption{Przeglądarka Microsoft Edge wyświetlająca testową stronę dzięki polyfill}
	\label{fig:polyfill-edge}
\end{figure}

Dzięki dodaniu skryptu polyfill strona wyświetla się poprawnie. Użytkownik jest w stanie się zalogować, odczytać artykuły, dodać nowy, przejrzeć listę. Zauważyć jednak można pewne niedoskonałości. Część elementów, jak nazwa użytkownika pod jego ikoną jest przesunięta, pasek przewijania listy artykułów wyświetla się inaczej. Jednak jest to częste zjawisko w środowisku przeglądarek i możliwe jest rozwiązanie tego problemu, odpowiednio manipulując stylami CSS.

Pomimo tego można jednak stwierdzić, że niemal wszyscy użytkownicy są w stanie skorzystać z tej strony internetowej dzięki przeprowadzonemu zabiegowi. Z czasem, gdy przeglądarki będą wspierać w pełni standard, stanie się już niepotrzebny i warto usunąć dodatkowy kod gdyż jest to narzut przy wczytywaniu się strony. 

Obecnie wiele wiodących serwisów internetowych wykrywa przestarzałe przeglądarki i prosi o ich aktualizację, często uniemożliwiając całkowicie poruszanie się po stronie.

\section{Wsparcie przez frameworki JavaScript}
Kolejną kwestią ważną w podejściu mikrofrontendowym są frameworki, czyli narzędzia znacznie ułatwiające i strukturyzujące tworzoną aplikację, czy też tylko jej część. Warto zauważyć, że każdy programista posiada własne preferencje co do używanych narzędzi.

Mikrofrontendy mogą rozwiązać część tych problemów, ponieważ mało jest frameworków, które nie wspierają webcomponentów, choć niektóre robią to lepiej niż inne. Dodatkowo nie ma przeciwwskazań, aby używać wielu frameworków, tak jak zostało to wykonane w aplikacji testowej, gdzie komponenty wykonane w VueJS i Angular znajdowały się na jednej stronie i komunikowały się ze sobą. Dzięki tej właściwości każda funkcjonalność może zostać zaimplementowana zgodnie z umiejętnościami i preferencjami programistów, co zdaniem autora znacząco wpływa na wydajność pracy i morale zespołów.

Społeczność przeprowadziła odpowiednie testy kilku najpopularniejszych narzędzi pod kątem wsparcia webcomponentów\footnote{Wyniki testów dostępne na: \url{https://custom-elements-everywhere.com}, natomiast kod testów do wglądu jest dostępny na: \url{https://github.com/webcomponents/custom-elements-everywhere}}. Wynika z nich, że najrozsądniej użyć frameworków VueJS, Angular, AngularJS, które cieszą się stuprocentową kompatybilnością. Oprócz nich taki wynik otrzymały również mniej popularne Dojo, hybrids, hyperHTML, Lit Element, Surplus i Svelte. 

Od kilku lat najbardziej popularnymi tego typu narzędziami są VueJS, Angular, AngularJS i React\footnote{Społeczność JavaScript przeprowadziła odpowiednie badania dostępna na: https://2018.stateofjs.com/front-end-frameworks}. Zauważyć jednak można, że pomimo dużej popularności, a nawet największej ze wszystkich - React posiada ograniczone wsparcie. Jest tak między innymi przez fakt, że wykorzystuje własny system zdarzeniowy, który uniemożliwia nasłuchiwanie na zdarzenia DOM publikowane z webcomponentów. Przez to, że React bardzo mocno ingeruje w zarządzanie strukturą dokumentu np. mechanizm JSX, problemem jest również przekazywanie danych do webcomponentów.

Pomimo przeciwwskazań React w stworzonej na potrzeby pracy aplikacji mógłby zastąpić dowolny komponent, ponieważ wykorzystuje ona swój własny system zdarzeniowy, a dane przekazywane pomiędzy nimi to zwykłe wartości jak np. identyfikator artykułu.

\section{Mikrofrontend, a aplikacje mobilne}
Całą ideę rozproszonej architektury na warstwie widoku zaburzają aplikacje mobilne, ponieważ trudno jest jednoznacznie stwierdzić czy warto użyć tego podejścia w tym przypadku. Pewne jest natomiast to, że przenośne urządzenia takie jak smartfon są coraz bardziej popularne i wielu użytkowników przegląda strony internetowe wyłącznie przy ich pomocy. Jednak obok odpowiednio przystosowanych stron internetowych, różnego rodzaju firmy udostępniają również dedykowane tym urządzeniom aplikacje. Do problemu można podejść co najmniej na trzy sposoby. 

\subsection{Aplikacje natywne}
Pierwszym z nich jest zbudowanie natywnej aplikacji dedykowanej konkretnej platformie - Windows Phone, Windows Mobile, Android czy iOS. Problemem jest fakt, że aplikacje takie trzeba tworzyć całkowicie oddzielnie, a współdzielenie kodu jest niemalże niemożliwe, ponieważ platformy te używają innych języków, bibliotek oraz stosują zupełnie inne podejście do renderowania widoku. Wyjątkiem od reguły jest np. narzędzie firmy Microsoft o nazwie Xamarin, dzięki któremu przy użyciu języka C\# można stworzyć natywne aplikacje na wszystkie platformy, współdzieląc przy tym niewielką część kodu, jaką może być np. moduł komunikacyjny z serwerem.

W kontekście podejścia mikrofrontendowego sprawa się jednak komplikuje, ponieważ trudniej jest wydać nową wersję aplikacji w przypadku zmian w API i należy przyjąć, że część użytkowników nie zaktualizuje natychmiast oprogramowania. To, co można zrobić to wymusić aktualizację, lecz warto robić to jedynie w nagłych sytuacjach, ponieważ częste tego typu akcje mogą odstraszać i zniechęcać użytkowników.

Firma Allegro zaproponowała cytowany już mechanizm OpBox\footnote{Więcej informacji dostępne na blogu firmy: \url{https://allegro.tech/2016/03/Managing-Frontend-in-the-microservices-architecture.html}}, który stosuje podejście bliskie mikrofrontendom, jednak sterowanie jest odwrócone. W przypadku mobilnych aplikacji natywnych, programiści musieliby wykonać zgodne z dokumentacją komponenty na wszystkie platformy oraz interpreter konfiguracyjny ściągany z serwisu, który decydował o rozmieszczeniu zdefiniowanych elementów.

Z pomysłu jednak się wycofano, ponieważ wymagał on zbyt dużego nakładu pracy. Tak więc jedynym, co pozostaje w takiej sytuacji jest stworzenie warstwy agregacyjnej. 

Jako że aplikacje natywne są problematyczne, coraz mniej firm decyduje się na taki krok, bo choć ich wydajność, rozmiar i możliwości są najlepsze to problemy, które stwarzają są bardzo kosztowne.

\subsection{Aplikacje wieloplatformowe}
Kolejnym podejściem, które ostatnio bardzo dynamicznie się rozwija są aplikacje wieloplatformowe. Istnieje szereg narzędzi, dzięki którym można uzyskać zbliżoną wydajność do aplikacji natywnych. Choć posiadają ograniczone możliwości, to coraz częściej można je samodzielnie rozwijać, a dostępnych w społecznościach różnego rodzaju dodatków jest na tyle dużo, że nawet bez tego można osiągnąć zamierzony efekt.

Jednym z rodzajów aplikacji wieloplatformowych są aplikacje oparte o technologię WEB. Narzędzia pozwalające na budowę takich aplikacji opierają się zazwyczaj o PhoneGap\footnote{Framework stworzony przez firmę adobe: \url{https://phonegap.com/}}. Użytym frameworkiem w celu sprawdzenia kompatybilności z webcomponentami został Ionic\footnote{Framework oparty o PhoneGap, oraz wykorzystujący webowy framework Angular: \url{https://ionicframework.com}}.
Test był bardzo prosty. Polegał on na zadeklarowaniu prostego webcomponentu wyświetlającego tekst, umieszczenie go na serwerze oraz imporcie w przykładowej aplikacji Ionic.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial3/ionic}
	\caption{Aplikacja mobilna Ionic wykorzystująca testowy webcomponent w czerwonej ramce}
	\label{fig:ionic}
\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:ionic} przedstawiono efekt końcowy. Choć element jest bardzo prosty, to pokazuje on techniczną możliwość tworzenia aplikacji w ten sposób. Ciężko jednak przewidzieć zachowanie na wszystkich urządzeniach. Domyślnie używać one mogą bowiem innych kontrolek przeglądarki WWW, co znacznie wpłynie na pracę aplikacji pomimo dodania polyfill.

\subsection{Progresywne aplikacje webowe}
Ostatni opisywany typ aplikacji to progresywne aplikacje webowe. Rzeczą, która odróżnia je od pozostałych jest fakt, iż dają one jedynie złudzenie aplikacji natywnych. Tak na prawdę są to strony internetowe, jednak potrafiące działać bez połączenia z Internetem, dzięki buforowaniu odpowiedzi z serwera i wszystkich zależności. Istnieje też możliwość zamknięcia takiej strony w paczkę instalacyjną, dzięki czemu użytkownicy pobierają daną aplikację tak samo jak te natywne, a następnie poprzez ikonę w menu uruchamiają ją.

W tle uruchamiany jest tzw. ,,service worker''\cite{pwa}, który potrafi komunikować się z serwerem pomimo wyłączenia aplikacji. Dzięki temu użytkownicy mogą otrzymywać powiadomienia, czy uaktualniane mogą być webcomponenty.

Jednak nie wszystkie udostępnione przez platformę funkcjonalności mogą być wykorzystane, a zależy to też od samej platformy. \newline
Aplikacja tego typu może obecnie: 
\begin{itemize}
	\item Sprawdzać lokalizację,
	\item Wysyłać powiadomienia systemowe,
	\item Odczytywać dane z  akcelerometru,
	\item Używać kamery i mikrofonu.
\end{itemize}

Wydajność takich aplikacji jest dość wysoka, jednak trzeba liczyć się z faktem, że niektóre funkcjonalności nie będą mogły zostać zaimplementowane. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial3/PWA}
	\caption{Przykłady popularnych progresywnych aplikacji webowych - AliExpress, Twitter}
	\label{fig:pwa}
\end{figure}


Jednak, jako że są to zwyczajne strony internetowe, nie ma żadnych problemów z używaniem ulubionych narzędzi do ich budowania, w tym webcomponentów. Co więcej, współdzielić można kod takich aplikacji mobilnych ze stroną na tradycyjną przeglądarkę. Z takiego rozwiązania korzysta m.in. Twitter czy AliExpress (Rys. \ref{fig:pwa}). Oznacza to, że aplikacje progresywne nie są przeznaczone jedynie małym przedsięwzięciom i warto je rozważyć z powodu dużej uniwersalności i elastyczności.


\subsection{Podsumowanie}

Tworzenie aplikacji mobilnych obsługujących duże systemy to wyzwanie. Przede wszystkim ekrany mobilne mogą różnić się od ekranów komputerów, co oznacza inny zestaw danych. W takiej sytuacji tworzy się często dedykowane końcówki i w związku z wieloma wersjami działających obecnie aplikacji, wersjonuje się je. Dzięki wykorzystaniu mikrofrontendów można współdzielić komponenty webowe z mobilnymi albo tworzyć osobne ich zestawy, a aktualizacje aplikacji, bądź jej części, w znacznej części mogą przebiegać bez wiedzy użytkownika.

Najlepszym rozwiązaniem wydają się być aplikacje progresywne, jednak wiążą się one z pewnymi ograniczeniami narzuconymi przez platformę. Natomiast często stosuje się zabieg stosowania wielu aplikacji do jednego systemu. Przykładowo serwis społecznościowy może mieć osobną aplikację do przeglądania wpisów znajomych oraz inną obsługującą komunikator. W takiej sytuacji można zastosować różne podejścia, zależnie od potrzeb.

\section{Podsumowanie}
%TODO : do podsumowania końcowego.
%W podejściach opisywanych w rozdziale \ref{lbl:znane-architektury} można zauważyć pewnego rodzaju ewolucję - proces. Próbując zdefiniować architekturę ( rozdział \ref{lbl:definicija-architektury} ), okazało się że jest ona właśnie procesem. Tak więc cały system powinien być budowany w taki sposób aby realizował swoje cele i nie zamykał możliwości dalszego rozwoju.
%Po zbudowaniu systemu monolitycznego opartego na SSR firmy przechodziły stopniowo w kierunku wydzielenia interfejsu REST, co umożliwiało stworzenie warstwy prezentacji niezależnej od warstwy serwerowej. Dzięki użyciu ,,Strangler Pattern'' sukcesywnie wydzielano mikroserwisy. 
%Mikroserwisy po stronie backendu stwarzają mnóstwo dodatkowych problemów jak np. konsystentność danych, infrastruktura. Pojawiło się wiele dodatkowych elementów w systemie, które trzeba z kolei utrzymywać. Zyskano za to skalowalność i często prostszy do utrzymania kod, co przekłada się na pewnego rodzaju łatwość 


Mikrofrontendy nie są banalne w implementacji. Pomimo stworzenia aplikacji testowej w której rozwiązano gros problemów, ciężko przewidzieć jakie kolejne mogą się pojawić. Wynika to też z faktu, że podział komponentów był bardzo kompleksowy. Przykładowo zdecydowano się na pobranie i wyświetlenie całej listy artykułów, zamiast przygotowania jednego elementu listy i kontenera pobierającego zawartość osobno co pozwoliłoby na zmianę wyświetlania elementów np. zależnie od wielkości ekranu.

Zamiast tworzenia całych podstron jako webcomponenty, można stworzyć np. przyciski reprezentujące akcje w danym serwisie, albo zwyczajnie jeden z formularzy. W ten sposób przerzuca się część odpowiedzialności na zespół integrujący. Dobre praktyki nie są jasne, ponieważ poza nielicznymi firmami mikrofrontendy nie zostały jeszcze wdrożone. Na pewno każde z podejść ma swoje wady i zalety i ważnym jest, aby zespoły posiadały szerokie kompetencje, ponieważ programiści obeznani z programowaniem rozproszonym po stronie serwerowej są w stanie rozpoznać wcześniej pewne problemy przy rozproszonym widoku.

Dużym problemem może się okazać spójność wykonywanych elementów. Zaczynając od palety kolorów, po zachowywaniu się interfejsu w przypadku błędu lub powodzenia. Przy dużej ilości zespołów i komponentów, może powstać zamieszanie, które może znacząco wpłynąć na odbiór przez użytkowników.

Temat kompatybilności z przeglądarkami można natomiast uznać za mniej istotny. Jak udało się sprawdzić, dzięki umieszczeniu odpowiedniego pliku polyfill, można uruchamiać strony oparte o webcomonenty na przeglądarkach, które tego wsparcia nie posiadają. Oczywiście może się zdarzyć, że jakaś część użytkowników doświadczy pewnych błędów wyświetlania, lecz dotyczy to głównie niszowego i bardzo przestarzałego oprogramowania. Można tę sytuację odpowiednio wykryć i obsłużyć np. w postaci przygotowanego komunikatu.

Bardzo obiecująco wygląda też kwestia aplikacji mobilnych. Choć jeśli obecnie system obsługiwany jest przez aplikacje natywne, to wymagane jest ich przepisanie do technologii umożliwiającej uruchomienie webcomponentów. Najmniej problemowym rodzajem wydają się być aplikacje progresywne wykorzystujące technologię WEB. Korzyścią jaką przynoszą jest łatwość uaktualniani oraz znaczne zredukowanie prac, ponieważ dużą część kodu można współdzielić z tradycyjną stroną internetową. Posiadają też pewne ograniczenia, które zależnie od funkcjonalności do zaimplementowania mogą zmusić do skorzystania z bardziej problematycznych aplikacji wieloplatformowych jak np. Ionic.